# Модуль 2. Основи програмування на мові С. Лабораторна робота №4. Розробка програм, що розгалужуються

Мета: розробити програму завдання №25

## 1 ВИМОГИ

### 1.1 Розробник

Інформація про розробника

- Сидоров Н. І.;
- КІТ-121б;
- Взавдання №19.

### 1.2 Загальне завдвння

1) Виконати одне завдання з пулу завдань на свій розсуд згідно її складності.

### 1.3 Задача

1. Створити репозиторий для лабораторнної роботи. └── lab04 

   																									├── Makefile 
	
   																									├── README.md 
	
   																									├── doc 
	
   																													 └── lab04.txt 
	
   																									└── src 
	
   																													└── main.c

2. Створити програму яка визначає, чи є ціле 6-значне число “щасливим” квитком (“щасливий квиток” – квиток, в якому сума першої половини чисел номера дорівнює сумі другої половини. Наприклад, білет з номером 102300 є щасливим, бо 1 + 0 + 2 = 3 + 0 + 0.

3. Запуск програми.

4. Зупинка посередині виконання програми за допомогою breakpoints.

## 2 ОПИС ПРОГРАМИ

### 2.1 Функціональне призначення

Програма порівнює суму трьох перших й останніх цифр числа

### **2.2 Опис логічної структури**

1. підключення бібліотеки **stdio.h**

2. початок- точка входу **int main()**

3. визначення типу змінних

4. Алгоритм програми:

   1. створюємо масив
   2. вводимо в нього число(для цого беремо першу комірку масива й присвоюєму останню цифру числа, далі виконуємо ту саму операцію для інших комірок, але з числом без останньої цифри)
   3. складаемо три перші й останні цифри числа
   4. у разі рівнності- виводимо текст "Щасливий квиток"
   5. компіляція файлу
   6. відкриття файлу у відлагоднику


### **2.3 Важливі фрагменти програми**

1. Код порграми

   ```c
   #include <stdio.h>

   int main() /* 25. (**) Визначити, чи є ціле 6-значне число “щасливим” квитком (“щасливий квиток” – квиток,
   в якому сума першої половини чисел номера дорівнює сумі другої половини. Наприклад,
   білет з номером 102300 є щасливим, бо 1 + 0 + 2 = 3 + 0 + 0. */
   {
   	int n=0;
   	int tic;
   	int mas[6];
   	while (tic>0){		//цикл- берем первую ячейку массива и присваиваем ей последнее число
   	    	mas[n]= tic%10;
        		tic= tic/10;	//присваиваем numb уже число без последней цифры
        		n++;   		//повторяем для всех ячеек массива
   	}
   	int n1, n2, result=0;
   	n1= mas[0]+mas[1]+mas[2];// слаживаем первые и последнии три части числа
   	n2= mas[3]+mas[4]+mas[5];
   	if(n1==n2){		//сравниваем первые и последнии три части числа
   	result=result+1;
   	}
   	else{
   	result=0;
   	}
   }

2. Компіляція файлу

   `Make run`

3. відкриття файлу у відлагоднику **lldb**

   `lldb main.bin`

   ```c
   (lldb) target create "main.bin"
   Current executable set to '/home/pax-linux/lab04/dist/main.bin' (x86_64).
   (lldb) b main.c:8
   Breakpoint 1: where = main.bin`main + 18 at main.c:10:12, address = 0x0000000000401122
   (lldb) r
   Process 2418 launched: '/home/pax-linux/lab04/dist/main.bin' (x86_64)
   Process 2418 stopped
   * thread #1, name = 'main.bin', stop reason = breakpoint 1.1
       frame #0: 0x0000000000401122 main.bin`main at main.c:10:12
      7   		int n=0;
      8   		int tic;
      9   		int mas[6];
   -> 10  		while (tic>0){		//цикл- берем первую ячейку массива и присваиваем ей последнее число
      11  		    	mas[n]= tic%10;
      12  	     		tic= tic/10;	//присваиваем numb уже число без последней цифры
      13  	     		n++;   		//повторяем для всех ячеек массива
   (lldb) p tic=120300
   (int) $0 = 120300
   Далі виконуємо програму й перевіряємо значення result
   (lldb) p result
   (int) $1 = 1
   Отже 120300- Щасливий квиток
   ```


## 3 ВАРІАНТИ ВИКОРИСТАННЯ

Програму можна використовувати для введеня числа та присвоєння його до масиву(але в зворотньому порядку).

## ВИСНОВОКИ

Розробив програму яка порівнює суму трьох перших й останніх цифр 6-значного чила.